{
  "subject": "民法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "8": "親族・相続"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "A",
      "question": "婚姻の成立要件について説明しなさい。",
      "answer": "①婚姻意思の合致、\n②婚姻障害事由の不存在、\n③婚姻届の受理（【民法739条1項】）である。"
    },
    "2": {
      "rank": "A",
      "question": "婚姻の成立要件のうち、婚姻意思の意義について説明しなさい。",
      "answer": "真に婚姻しようとする意思をいう (最判昭44.10.31)。"
    },
    "3": {
      "rank": "A",
      "question": "協議離婚 (【民法763条】) の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①離婚意思の合致、\n②届出（【民法764条】、【民法739条1項】）である。"
    },
    "4": {
      "rank": "A",
      "question": "協議離婚 (【民法763条】) の要件のうち、離婚意思の意義について説明しなさい。",
      "answer": "法律上の夫婦関係を解消する意思の合致 (届出を出す意思)で足りる。"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "有責配偶者からの離婚請求が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①相当長期間の別居、\n②未成熟子の不存在、\n③苛酷条項(相手方配偶者が離婚により精神的・社会的・経済的に極めて苛酷な状態におかれる等離婚請求を認容することが著しく社会正義に反するといえるような特段の事情がないこと)を満たす場合には認められる(最大判昭62.9.2)。"
    },
    "6": {
      "rank": "A",
      "question": "「親権を行う父又は母とその子との利益が相反する行為については、親権を行う者は、その子のために特別代理人を選任することを家庭裁判所に請求しなければならない」 (【民法826条1項】) ところ、【民法826条1項】における利益相反行為の意義について説明しなさい。",
      "answer": "親権者と親権に服する子の間で互いに利益が衝突する行為 (又は親権者の親権に服する複数の子の間で利益が衝突する行為)。"
    },
    "7": {
      "rank": "A",
      "question": "「親権を行う父又は母とその子との利益が相反する行為については、親権を行う者は、その子のために特別代理人を選任することを家庭裁判所に請求しなければならない」 (【民法826条1項】) ところ、特別代理人の代理又は同意がない利益相反行為の効果について説明しなさい。",
      "answer": "同意が得られていない場合、無権代理となる（【民法108条2項】）。"
    },
    "8": {
      "rank": "A",
      "question": "「親権を行う父又は母とその子との利益が相反する行為については、親権を行う者は、その子のために特別代理人を選任することを家庭裁判所に請求しなければならない」 (【民法826条1項】) ところ、「親権を行う父又は母とその子との利益が相反する行為」に当たるか否かの判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "利益相反行為であるかどうかは、専らその行為の外形で決すべきで、親権者の意図やその行為の実質的効果から判定を下すべきでない(最判昭37.10.2,最判昭42.4.18,最判昭43.10.8)。\n行為の動機等まで考慮すると相手方に不測の損害を及ぼすおそれがあるだけでなく、【民法826条】の文理も行為の性質そのものを意味するとみるべき。"
    },
    "9": {
      "rank": "A",
      "question": "相続の開始原因及び一般的効力について説明しなさい。",
      "answer": "相続は死亡によって開始し（【民法882条】）、一身専属権を除き、相続開始の時から、被相続人の財産に属した一切の権利義務を相続人が法定相続分に従って共有で承継する（【民法896条】、【民法898条1項】、【民法898条2項】）。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "遺産分割の遡及効 (【民法909条本文】) との関係で相続開始後に生じた果実はどのように処理されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "相続開始後に生じた果実は、遺産に含まれず。各共同相続人がその相続分に応じて分割単独債権として確定的に取得する(その後にされた遺産分割の影響を受けない、最判平17.9.8)。\n①相続開始時に遺産の範囲が定まる(【民法896条】)。\n②遺産分割の遡及効は絶対的なものではない（【民法909条ただし書】、【民法911条】~【民法913条】）。\n③可分債権の原則(【民法427条】)。"
    },
    "11": {
      "rank": "A",
      "question": "「相続人が数人あるときは、相続財産は、その共有に属する」(【民法898条1項】) ところ、「共有」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "【民法249条】以下の「共有」と同義である(最判昭30.5.31)。"
    },
    "12": {
      "rank": "A",
      "question": "共同相続の場合、債権債務の相続はどのように処理されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "可分な債権(債務)である限り、共同相続人にその相続分の割合に応じて当然に分割されて承継される (大判大9.12.22、最判昭29.4.8、大決昭5.12.4)。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "共同相続の場合、連帯債務の相続はどのように処理されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "当然分割説(最判昭34.6.19)=原債務は当然分割され、各共同相続人は相続分に応じて承継した債務の範囲を負担部分とし、本来の連帯債務者と連帯して債務を負う。\n①金銭債権債務の共同相続における原則どおり。\n→逆に、相続人が全額について連帯債務を負担するとなると、相続という偶然の事情で債権者が有利な地位を得ることになってしまう。\n②財産分離請求(【民法941条】)で債権者の不利益を回避できる。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "共同相続の場合、預金債権の相続はどのように処理されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "分割否定説(最大決平28.12.19、最判平29.4.6)\n①遺産分割の共同相続人間の実質的公平を確保するという目的に照らして、具体的な遺産分割の方法を定めるに当たっての調整を容易にする財産を遺産分割の対象とすることに対する要請が存在する。\n②現金との類似性がある。\n③遺産分割の実務において当事者の同意を得て預貯金債権を遺産分割の対象とする運用が広く行われている。\n④普通預金債権についてはその特殊性(普通預金契約は、一旦契約を締結して口座を開設すると、以後預金者が自由に預入れ、払戻しをすることができる継続的取引契約であり、口座に入金が行われた場合、これにより発生した預貯金債権は口座の既存の預貯金債権と合算され、1個の預貯金債権として扱われるなど、普通預金債権は、1個の債権として同一性を保持しながら常にその残高が変動し得るものである) ゆえに、定期預金債権については契約上分割払戻しが制限されており、これが定期預金契約の要素となっていることから、当然分割の対象ではなく、遺産分割の対象とすべきである(「可分債権」(最判昭29.4.8) には当たらないとみるべきである)。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "「相続に関する被相続人の遺言書を偽造し、変造し、破棄し、又は隠匿した者」は「相続人となることができない」(【民法891条5号】) ところ、不当な利益を目的としない遺言書の破棄・隠匿行為があった場合はどのように処理されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "遺言書の破棄・隠匿行為であっても、不当な利益を目的としない場合は相続人は【民法891条5号】所定の相続欠格者には当たらない(最判平9.1.28)。\n【民法891条5号】は、遺言に関する不当な干渉行為に対して相続人となる資格を失わせるという民事上の制裁を与える趣旨。"
    },
    "16": {
      "rank": "A",
      "question": "相続回復請求権の意義について説明しなさい。",
      "answer": "真正相続人が、他人によって包括承継を侵され、遺産占有を失った場合、この他人(表見相続人)に対し、自己の相続権を主張して、遺産の占有を回復する請求権。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "共同相続人A, X, Y, ZのうちのX, Y, Zが、Aの同意を得ないまま数個の相続不動産の登記をそれぞれの単独名義の登記に移転した。そこで、Aが自己の共有持分権に基づいて所有権移転登記抹消登記手続請求を行ったのに対し、X Y、Zは、Aの請求は相続回復請求権の行使であって、5年が経過している以上【民法884条】による消滅時効にかかっていると主張した。この場合、共同相続人間にも相続回復請求権(【民法884条】) を適用することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "原則肯定説(最大判昭53.12.20) = 原則として、共同相続人間の争いにも【民法884条】の適用を肯定するが、共同相続人のうち一人若しくは数人が自ら相続人でないことを知っているか、又はその者に相続権があると信ぜられるべき合理的な事由なしに自ら相続人と称している場合には、適用がない。\n①【民法884条】が相続回復請求権について消滅時効を定めたのは、相続権の帰属及びこれに伴う法律関係を早期にかつ終局的に確定させるという趣旨に出たものである。\n②共同相続人が相続財産のうち自己の持分を超える部分について、当該部分の真正相続人の相続権を否定し、その部分も自己の持分であると主張してこれを占有管理している場合は、持分を超える部分に関する限り、相続人でない者が相続人であると称して相続財産を占有管理している場合と何ら異なるところはない。\n③相続権があると信じる合理的な事由がない者は、一般の物権侵害者ないし不法行為者にすぎないため、相続回復請求制度の埒外。"
    },
    "18": {
      "rank": "A",
      "question": "「相続させる」旨の遺言 (特定財産承継遺言、【民法1014条2項】)の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "A 遺産分割方法の指定説(最判平3.4.19) = 遺言書の記載から、その趣旨が遺贈であることが明らかであるか又は遺贈と解すべき特段の事情のない限り、遺産分割の方法の指定である。\n①遺言者の意思は、当該遺産を当該相続人に単独で相続させようとする趣旨のものと解すべき。\n②【民法908条】の存在。\nB 遺贈説\n遺産分割方法の指定と解したのでは、遺産分割協議を経ないで遺産の承継を生じさせようとする遺言者の意思と相容れない。"
    },
    "19": {
      "rank": "A",
      "question": "「相続させる」旨の遺言により取得した財産について登記を備える必要があるかについて説明しなさい。",
      "answer": "法定相続分を超える部分については、登記等の対抗要件を具備しなければ、第三者に対抗することができない（【民法899条の2】）。\n・・・遺言の有無及び内容を知り得ない相続債権者・債務者等の利益や第三者の取引の安全を確保する。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "「相続させる」旨の遺言が作成されたものの、遺言の効力が発生する前に推定相続人が死亡した場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "判例(最判平23.2.22) =遺言者が、推定相続人先死の場合には、当該推定相続人の代襲者その他の者に遺産を相続させる旨の意思を有していたとみるべき特段の事情がない限り、遺言の効力として代襲者が対象財産を取得することはない。\n・遺言者は通常、遺言時における特定の推定相続人に当該財産を相続させる意思を有するにとどまり、当該推定相続人の代襲者に対して当該財産を相続させる意思までは有しない。"
    },
    "21": {
      "rank": "A",
      "question": "配偶者居住権(【民法1028条】以下)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "配偶者が相続開始時に居住していた被相続人所有の建物を対象として、終身又は一定期間、配偶者に建物の使用を認めることを内容とする法定の権利。"
    },
    "22": {
      "rank": "A",
      "question": "配偶者短期居住権 (【民法1037条】以下)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "配偶者は、相続開始時に被相続人の建物 (居住建物) に無償で住んでいた場合には、以下の期間、居住建物を無償で使用する権利を取得する。\n①配偶者が居住建物の遺産分割に関与するときは、居住建物の帰属が確定する日までの間(ただし、最低6か月間は保障)。\n②居住建物が第三者に遺贈された場合や、配偶者が相続放棄をした場合などには居住建物の所有者から消滅請求を受けてから6か月。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "相続分の指定について、遺留分侵害額請求(【民法1046条1項】)がなされた場合にいかなる効果が生ずるかについて説明しなさい。",
      "answer": "遺留分を侵害している相続分の指定は、当然に無効とはならない。遺留分を侵害された者は、侵害をしている相手方に対して、侵害額に相当する金銭債権を取得する(【民法1046条1項】)。\ncf. 相続法改正前の判例(最決平24.1.26)は、相続分の指定が遺留分割合を超える部分の割合に応じて修正されるとしていた。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "ある贈与が遺留分侵害額請求(【民法1046条1項】)の対象とされる場合でも、その目的物について、既に受贈者の取得時効が完成している場合には、これを援用することによって、同請求を免れることができるか。",
      "answer": "判例(最判平11.6.24)=取得時効の援用は認められない。\n遺留分を侵害する贈与がされてから被相続人の死亡までに時効期間が経過した場合に、遺留分権者には取得時効完成を障害する法的手段がない。"
    }
  }
}